## 1. Инструмент ipcalc

1. 1. 192.167.38.54
    2. Маска 255.255.255.0
        - В префиксе - 24
        - В двоичной 11111111.11111111.11111111.00000000
    - /15
        - В обычной 255.254.0.0
        - В двоичной 11111111.11111110.00000000.00000000
    - 11111111.11111111.11111111.11110000
        - В обычной 255.255.255.240
        - В префиксной 28
    3. Маска /8
        - HostMin 12.0.0.1
        - HostMax 12.255.255.254
    - Маска /16
        - HostMin 12.167.0.1
        - HostMax 12.167.255.254
    - Маска /23
        - HostMin 12.167.38.1
        - HostMax 12.167.39.254
    - Маска /4
        - HostMin 0.0.0.1
        - HostMax 15.255.255.254
2. К приложению которое работает на localhost можно обратиться только при наличии 127. в начале адреса, поэтому по адресам 127.0.0.2 и 127.1.0.1 можно, а по адресу 194.34.23.100 и 128.0.0.1 нельзя
3. 1. Частные сети:
        - 10.0.0.45 
        - 192.168.4.2
        - 172.20.250.4
        - 172.16.255.255
        - 10.10.10.10
    - Публичные сети
        - 134.43.0.2
        - 172.0.2.1
        - 192.172.0.1
        - 172.68.0.2
        - 192.169.168.1
    2. ![ipcalc данного адреса](screens/1.3.ipcalc.png?raw=true)

        Глядя на минимальный и максимальный хосты, делаем вывод что возможные шлюзы:
        - 10.10.0.2
        - 10.10.10.10
        - 10.10.1.255

## 2. Статический маршрут ммежду двумя машинами

![базовые адреса машин](screens/2.0.ip_a.png?raw=true)

![базовые конфигурации нетпланов](screens/2.0.netplans.png?raw=true)

- Прописываем новые адреса машин и пути

![новые нетпланы](screens/2.0.yamls.png?raw=true)


1. Добавление маршрута вручную
    
    - sudo ip r add [id куда] dev [имя сети]
    
    ![пинги](screens/2.1.pings.png?raw=true)

2. В yaml файле прописываем маршрут, и пингуем

    ![пинги](screens/2.2pings.png?raw=true)

## 3. Утилита iperf3

1.  - 8 Mbps = 1 MB/s
    - 100 MB/s = 800000 Kbps
    - 1 Gbps = 1000 Mbps

2.  - Делаем ws2 сервером, скорость считаем в МБайтах, команда iperf3 -s -f M
    - На ws1 запускаем команду iperf3 -с [адрес ws2] -f M, начинается тест

    - ![пинги](screens/3.2.bitrate.png?raw=true)

## 4. Утилита iptables

1.  Очищаем все цепочки таблицы filter, и задаём таблицу по умолчанию

    - iptables -F 
    - iptables -X 

    Открываем доступ для порта 22 (SSH) и для порта 80 (http)

    - iptables -A INPUT -p tcp --dport 22 -j ACCEPT 
    - iptables -A INPUT -p tcp --dport 80 -j ACCEPT 

    для ws1 отклоняем правило в начале и разрешаем правило в конце, для ws2 наоборот

    - iptables -A OUTPUT -p icmp --icmp-type echo-reply -j DROP
    - iptables -A OUTPUT -p icmp --icmp-type echo-reply -j ACCEPT

    Выдаём права обоим файлам командой
    - sudo chmod +x /etc/firewall.sh

    Запускаем оба скрипта
    - sudo sh /etc/firewall.sh

    - ![скрипты фаервола](screens/4.1.nano.png?raw=true)

    - ![скрипты фаервола](screens/4.1.firewall.png?raw=true)

    Первая машина может пропинговать вторую, а вторая машина не может пропинговать первую

2. - ![пинги и нмап](screens/4.2.nmap.png?raw=true)

    Первая машина не пропинговывается, но host is up

    ![снапшо первой машины](screens/4.2.snap1.png?raw=true)
    ![снапшо второй машины](screens/4.2.snap2.png?raw=true)

    Снапшоты машин

## 5. Статическая маршрутизация сети

1. Настраиваем адреса как на картинке
    
    - ![вот они слева направо](screens/5.1.yamls.png?raw=true)

    после sudo netplan applу, проверяем адреса

    - ![вот они слева направо](screens/5.1.ws11r1ip.png?raw=true)
    - ![вот они слева направо](screens/5.1.ws21ws22ip.png?raw=true)
    - ![вот они слева направо](screens/5.1.r2ip.png?raw=true)

    После этого пингуем машины

    - ![вот они слева направо](screens/5.1.ws11r1.png?raw=true)

    - ![вот они слева направо](screens/5.1.ws21ws22.png?raw=true)

2. Включение переадресации командой в командной строке:

    - ![вот они слева направо](screens/5.2.comline.png?raw=true)

    для сохранения необходимо раскоменнировать соответствующую строку

    - ![вот они слева направо](screens/5.2.sysctlconf.png?raw=true)

3. Добавляем путь на дефолт

    - ![три рабочие станции](screens/5.3.newyaml.png?raw=true)

    с помощью команды ip r проверяем маршруты
    
    - ![три рабочие станции](screens/5.3.ipr.png?raw=true)


    на r2 начинаем слушать enp0s9, командой tcpdump -th -i enp0s9 \
    пингуем с ws11 на адрес r2 eth1

    - ![три рабочие станции](screens/5.3pinging.png?raw=true)

4. нетпланы роутеров и список адресов:

    - ![три рабочие станции](screens/5.4.routeryaml.png?raw=true)

    - ![три рабочие станции](screens/5.4.ipr.png?raw=true)

    Запустить команды на ws11: \
    ip r list 10.10.0.0/[маска сети] и ip r list 0.0.0.0/0

    - ![три рабочие станции](screens/5.4list.png?raw=true)

    10.10.0.0 данный маршрут задается ядром автоматически после присвоения IP адреса \
    0.0.0.0 данный маршрут был задан статически

5.  на r1 запускаем дамп трафика: tcpdump -tnv -i enp0s8
    на ws11 запускаем отслеживание: traceroute 10.20.0.10

    - ![путь](screens/5.5.traceroute.png?raw=true)

    Принцип работы traceroute

    Для определения промежуточных маршрутизаторов traceroute отправляет серию пакетов данных целевому узлу, при этом каждый раз увеличивая на 1 значение поля TTL («время жизни»). Это поле обычно указывает максимальное количество маршрутизаторов, которое может быть пройдено пакетом. Первый пакет отправляется с TTL, равным 1, и поэтому первый же маршрутизатор возвращает обратно сообщение ICMP, указывающее на невозможность доставки данных. Traceroute фиксирует адрес маршрутизатора, а также время между отправкой пакета и получением ответа (эти сведения выводятся на монитор компьютера). Затем traceroute повторяет отправку пакета, но уже с TTL, равным 2, что позволяет первому маршрутизатору пропустить пакет дальше.

    Процесс повторяется до тех пор, пока при определённом значении TTL пакет не достигнет целевого узла. При получении ответа от этого узла процесс трассировки считается завершённым.

6. Запускаем дамп трафика с протоколом icmp, чтобы перехватывать пинги \ 
    Пингуем не существующий адрес

    - ![несущетвующий пинг](screens/5.6.cringeping.png?raw=true)

## 6. Динамическая настройка IP с помощью DHCP

1. Настраиваем r2 \
  Скачиваем isc-dhcp-server на все машины \
    Меняем /etc/dhcp/dhcpd.conf на r2 добавляем нашу сеть

    - ![новая подсеть](screens/6.1.dhcpdconfnewsubnet.png?raw=true)

    Меняем название сервера в файле /etc/resolv.conf

    - ![nameserver](screens/6.1.resolv.png?raw=true)

    Делаем рестарт сервера и смотрим на статуc

    - ![статус сервера](screens/6.1.restart.png?raw=true)

    Список адресов на машинах до ребута

    - ![адреса ws21 и ws22](screens/6.1.ws21ws22ipabefore.png?raw=true)

    Список адресов после ребута

    - ![адреса ws21 и ws22](screens/6.1.ws21ws22ipaafter.png?raw=true)

    Пропинговываем новые адреса
    
    - ![пингуем](screens/6.1.pings.png?raw=true)

2.  Настраиваем r1 \

    Изменяем файл sudo vim /etc/default/isc-dhcp-server \
    вводим имя сетевого интерфейса через который будет осуществляться подключение dhcp сервера и виртуальной машины \
    INTERFACESv4="enp0s8"

    - ![название сети](screens/6.2networkname.png?raw=true)

    Изменяем /etc/dhcp/dhcpd.conf \ 
    Делаем аналогичную запись как в r1, но в конце еще добавляем хоста ws11, прописываем его макадрес и выдаем ip адрес

    - ![dhcpd файл](screens/6.2.dhcpd.png?raw=true)

    настраиваем ws11

    В настройках ws11, во вкладке сети, в адаптере внутреней сети прописываем MAC адрес 

    - ![адаптер внутреней сети](screens/6.2.Vboxadapter.png?raw=true)

    Проверяем MAC адрес ws11

    - ![MAC адрес ws11](screens/6.2.ws11ipa.png?raw=true)

    Нетплан и адреса ws11 \ 
    Макадрес в сети enp0s8 задан как 10:10:10:10:10:ba

    - ![ip a](screens/6.2.ws11ipa.png?raw=true)

    После этого рестарт сервера и проверка статуса, аналогично с r2

    После ребута првоеряем адресс ws11

    - ![ip адреса](screens/6.2.ipaws11after.png?raw=true)

    Пингуем ws11 -> r1 

    - ![пинг r1](screens/6.2pingws11-r1.png?raw=true)

    В данном задании мы пользовались следующими сервернымми опциями: \
    - 1 - маска подсети
    - 3 - список шлюзов
    - 6 - список серверов DNS

## 7. NAT

    Скачали сервер apache2 на ws22 и r1. Изменили файлы для прослушаивания \ 
    
- ![пинг r1](screens/7.1.heylisten.png?raw=true)

    Запускаем сервер
    
    - ![старт сервера](screens/7.1.apachestart.png?raw=true)

    Попробуем пингануть ws22 -> r1

    - ![пинг до фаерволла](screens/7.1.pingbeforefirewall.png?raw=true)

    Пишем фаервол, аналогично 4 заданию

    - ![написание и старт фаерволла](screens/7.1.firewallstart.png?raw=true)

    Пытаемся пингануть ws22 -> r1 после запусска фаерволла

    - ![пинг после фаерволл](screens/7.1.pingafterfire.png?raw=true)

    дописываем новое правило в фаервол и запускаем
    
    - ![пинг после фаерволл](screens/7.1.firewallnew.png?raw=true) 

    Пытаемся снова пытаемся пингануть ws22 -> r1

    - ![пинг после фаерволл](screens/7.1.pingnew.png?raw=true) 

    Пишем новый фаерволл

    - ![пинг после фаерволл](screens/7.1.finalfirewall.png?raw=true) 

    Подключаемся с машин по адресам, через telnet

    - ![пинг после фаерволл](screens/7.1connect1.png?raw=true)

    - ![пинг после фаерволл](screens/7.1connect2.png?raw=true)

## 8. Знакомство с SSH tunnels

    Меняем конфигурацию сервера apache2 на ws22

- ![пинг после фаерволл](screens/8.1.newapache.png?raw=true)

    Запускаем сервисы на ws22

    - ![пинг после фаерволл](screens/8.1.ws22serviessesstart.png?raw=true)

    ПОдключаемся к локальному компьютеру с помощью ssh

    - ![пинг после фаерволл](screens/8.1.sshlocal.png?raw=true)

    Открываем новый терминал на ws21 и проверяем локальное подкючение

    - ![пинг после фаерволл](screens/8.1.sshcheck.png?raw=true)
